九成劏房戶被業主濫收水電費

2018年07月09日

九成劏房戶被業主濫收水電費

■劏房戶陳太指每月水電費達400多元，其租約列明的水電費平均較一般高。陳海威攝

【本報訊】兩電加電費令基層市民百上加斤，劏房戶更長期被業主濫收水電費。港大進行調查發現逾九成住戶被業主多收水電費用，被收取的水費及電費平均是一般收費的2.2倍及1.4倍，港大指曾有住戶嘗試透過小額錢債審裁處追討多收費用，惟因欠缺租約等原因難以追討，批評政府至今拒監管劏房是失職。

港大科斯產權研究中心聯同關注基層住屋聯席，去年11月及今年6月以問卷調查劏房住戶被濫收水電費情況，完成171份問卷。中心博士研究生梁嘉敏指91.8%住戶稱被多收電費，每度電收費平均為1.6元，較中電平均淨電價每度電1.154元高，以4人家庭平均每月用電量400度計算，一般收461.6元，劏房戶需交640元，為一般的1.4倍。

另外157戶有提供水費資料，逾九成住戶稱被多收水費，平均水費為每平方米13.4元，以4人家庭每月平均用水量13.65立方米計，水務署每平方米收約6元，即劏房水費是一般的2.2倍。

港大房地產及建設系副主任蔡鴻達認為濫收水電情況嚴重，多收費用約佔租金5%，曾有住戶欲入稟追討，惟因欠缺租約等難以成功，批評政府拒規管劏房是失職。立法會議員邵家臻指據他了解兩電有計劃替住戶安裝獨立電錶，但過去2年中電只安裝了13戶，港燈的安裝數字更是零，令人失望。

陳太與丈夫和兒子居於土瓜灣150呎劏房，月租5,000元，每月水電費達400多元，其租約列明的水電費水平均較一般高，但她因擔心被逼遷敢怒不敢言。李先生（化名）一家四口居於葵涌百多呎劏房，月租5,500元，水電費達1,000元，其租約列明每度電收1.5元，水費每立方米15元，他指「個個業主都咁樣收費，冇得反對，一係就唔住。」為慳電他晚上只開數小時冷氣，兒子「熱到生熱痱」，但無力追討多收費用。

■記者鍾雅宜

上一則
上一則
領展未按合約分攤 穗禾苑小業主多付千萬維修費

下一則
港鐵延誤車費原來有得退？《蘋果》實測點回水！

你班奴隸返工畀資本家剝削,住又住得冇尊嚴,仲要畀業主再剝削自己,呢個咁撚壓迫嘅資本主義社會,竟然冇工人運動,冇階級鬥爭.呢個真係世界級奇蹟嚟！

邊個叫你住劏房
做新移民兩個月即上樓包醫包讀書

返上大陸啦

住啟晴邨嘅新移民居港9個月就上到樓
唔見你班劏房戶要求政府取消150人

佢係來港9月, 唔係9 個月上樓

又係d左膠
咩都想要要管
揸正要管根本好多劏房唔合法添

左面條女幾正

其實香港水電係專營，冇人可以resell 或者食價。。否則遲d新鴻基幫成個屋苑裝一個電錶一個水錶再收番業主咪好甘。。。問題係香港政府唔理，睇左上面d留言，估唔到連登咁多收租佬

supply demand

連登唔係多收租樓，而係多業都未畢嘅小朋友啫